---
title: "Local Native 2021 SoC 总结 Blog"
author: Cupnfish
authorURL: https://gitlab.com/Cupnfish 
authorImageURL: https://gitlab.com/uploads/-/system/user/avatar/3555827/avatar.png

categories: ["2021 Summer of Code"]
tags: ["all", "localnative", "2021", "SoC", "iced"]
---

说起来这是我的公开的第二个Rust项目，第一个还是去年大四上学期和朋友一起做的Bevy游戏项目（我们还有一个项目正在做，但是因为我最近实在是太忙了，所以没有参与进去，感兴趣的可以参与一下：https://github.com/rgripper/village-sim ）。我很感谢这两次机会，让我有足够的时间和精力去深入对Rust的学习和了解。这次总结，将会从三个方面来概述。

### iced和Rust

Local Native的跨平台桌面端使用的是iced来写的，iced很好用，概念抽象的很简单，如果你习惯上了iced的各种抽象，你会感受到Rust作为高级语言来写的快感。同时官方社区也很有爱，有各种问题提了issue或者去官方的群里问，很快就会有回复。

但是现阶段的iced并不完美，仍然有很多缺陷，比如没有动画支持，没有富文本支持，没有官方的多语言支持，以及各种控件太少了，这些都是官方正在竭力去补全的，特别是它还选用了wgpu作为渲染后端，我相信在不远的将来，它会是一个很好的简易跨平台应用解决方案（style还是太难写了，如果有热重载和对style进行重构，iced会更强大）。

而iced使用的语言就是Rust，说到Rust，很想分享一下自己的学习经历。2018年初的时候，我只会python，而且还是超级菜的那种。那个时候听到不少言论，说除了python以外应该再学两门编程语言，一门足够底层，一门足够工业，前者我在知乎被各种帖子的鼓吹后（特别是Rust编程之道的作者，张老师），选择了Rust，后者因为学校的课程中就包含了C#和Java，所以没有特意的去学习。

刚开始接触Rust的时候：“呀，这些概念，好严谨，好透彻，完全能够从Rust里感受到各种设计的因果关系，实在太强了！”（可能是我其他语言接触的太少的原因，只会python的我被Rust深深吸引了）。

随着深入的学习了解，开始着手各种项目练手的时候，被编译器各种教做人：“生命期怎么这么难呀，范型、trait限定的写法好吓人呀，异步状态机的什么鬼，所有权咋这么难用！”这个阶段持续时间有长有短，每一个问题都能单独拿出来说，每次将这些困惑的问题解决掉，消化掉的时候，会从中汲取极大的满足感。我的建议是，多看几家的文档，教程，找出合适的自己的，多和群友交流沟通，一定有让你满意的答案。

现在的阶段，代码写起来很顺畅，编译通过很安心，逐渐的反而会去想为啥这种错误编译器没有报错之类的事了（写这个项目的时候，有用到`as`，不少地方出现了溢出的问题，所以如果习惯了被Rust编译器保护，突然来这么一下，感受还是挺奇妙的）。

### Local Native

这次的项目我负责的是整个跨平台的前端开发，同时负责后端依赖更新到最新版本，保证后端功能正常。项目的架构比较常见，是通过json-rpc的方式在前后端进行数据交换，前端的开发在熟悉iced之后，进展还是很快的。整个过程有充足的时间让我学习和了解iced，以及深入Rust，也因此，整个项目实际上是进行了一个较大的重构，重构之后的代码更简洁，性能上也更好了。

重构的过程中找到了比之前更好的实现方法，以及各种更优雅的写法，最熟练的还是对迭代器的使用吧，长时间的各种对迭代器的使用，已经完全被这种方式给套牢了，好用确实是真的好用。

也因为有考虑过上架苹果的AppStore和微软商店，所以做了打包，打包过程比较容易，这得多亏了tauri团队对Rust社区的贡献，再次感谢！

比较麻烦的是和浏览器扩展做初始化吧，几乎有两周的时间在弄这个，虽然这期间有其他事耽误了一下，但因为多个平台的多个浏览器不一致，这部分还是写的比较麻烦的。

另外就是后端同步过程中出现的一些问题，调试也听花时间，知道截止发稿，还有个安卓11同步崩溃的问题没解决，这周有空可以搞一下。

### 个人总结

今年我毕业了，同时现在也找到了一份Rust开发的工作，是做substrate开发的。最近正在看文档之类的，多亏了早年被各种Rust英文教程的轰炸，让我现在看substrate文档没多大压力。

我很感谢这次的实习机会，因为如果没有这次的机会的话，我不一定能找到编程相关的工作。我本科是学化工的，做毕设期间老师也劝我找份化工的工作，说去厂里时间很充裕，足够我去研究编程之类的东西，不过最后还是没去，最大的原因还是这份实习吧，我想着如果能把这部分工作做好的话，找份Rust工作，应该还是可以的。

在之前项目快结尾时，我们Local Native团队参加了Dweb社区举办的项目分享活动，也是那个时候认识了现在的leader，经过交流之后加入了团队。团队对我最大的诱惑是leader对开源项目的态度吧，leader很鼓励我平时多参加开源社区，如果不出意外的话，在substarte开发能稳定进行之后，bevy之类项目会再搞起来。

说点牢骚话，此前在群里看到群友发的一句话，说有些人代码出道即屎山。一不小心就把自己带入进去了。抛开我Bevy的项目不谈，那个是和朋友一起写的，那个时候确实很菜，同时当时Bevy真的资料很少，所以这个就不深究了。这次的项目，现在的版本其实重构了一次的，在之前还有个从demo写过来的版本，重构过程很美好，此前的很多写法确实可以用屎山形容，最终呈现出来的代码还算满意，但有些地方还是没有处理好，比如绘制日期过滤器，交互上还可以加强，视觉上也是；比如主题风格，对颜色把握确实不够，还需要再好好调整。最终的教程，就是在这样的情况下写出来的，所以听到这样的话的时候，心里还是蛮愧疚的，不过，这些在未来都会被尽可能的解决，所有的教程及代码，都会维护到iced出1.0版本，至少会有个三到四年时间吧，对教程有各种需要改进的都可以提issue，或者给我发邮件：cupnfish AT icloud.com

关于cupnfish，这是一个很中国的名字，杯多鱼，类似的还可以cup1egg,cup2dog如果以后我真用bevy做自己的游戏项目了，这些就当作隐藏彩蛋吧。
